\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage[francais]{babel}		% typogr fr (french marche aussi)
%\usepackage[mac]{inputenc}  % together with [T1]{fontenc} ... 

\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage[T1]{fontenc}    % ... provides good line breaks
\usepackage{color, graphicx, amsmath, amssymb, subeqnarray}
\usepackage{natbib}
\usepackage{amsthm}    

\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-5mm}
\setlength{\textwidth}{15cm}
\setlength{\oddsidemargin}{5mm} % marge gauche (im)paire = 1in. + x1mm
\setlength{\evensidemargin}{5mm} % book : marge gauche paire = 1in. + x2mm
%\setlength{\parskip}{...} déplacé après la toc
%\setlength{\fboxsep}{5mm}

\newcommand{\dd}  {\textrm d}   
\newcommand{\im}  {\textrm i}   
\newcommand{\e}   {\textrm e}   
\newcommand{\dpa}[2]  {\frac {\partial #1} {\partial #2}}   
\newcommand{\ddpa}[2] {\frac {\partial^{2} #1} {\partial #2 ^{2}}}   
\newcommand{\dto}[2]  {\frac {{\textrm d} #1} {{\textrm d} #2}}   
\newcommand{\ddto}[2] {\frac {{\textrm d}^{2} #1} {{\textrm d} #2 ^{2}}}

\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{principe}{Principe}[chapter]
\newtheorem{theoreme}{Théorème}[chapter]
\newtheorem{principe}{Principe}[chapter]
\newtheorem{definition}{Définition}[chapter]
\newtheorem{exemple}{Exemple}[chapter]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}[chapter]

%-----------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\pagestyle{empty} % en-tête et pied de page vides (pas de numérotation)
{\LARGE Université Paul \textsc{Sabatier} -- \textsc{Toulouse} \hfill 2021}
\vspace{2cm}
\begin{center}
  {\fontsize{28}{1}\selectfont Ondes } \\
  \begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
%    \includegraphics[width=10cm]{Chap0/Escher.jpg}
    \end{center}
  \end{figure}
  {\huge Notes de cours} \\
  \vspace{2cm}
  {\huge David \textsc{Fabre}}
%  {\huge \'Equipe pédagogique : F. \textsc{Charru} \& E. \textsc{Masi}}
\end{center}

\newpage
\quad 
\vfill
%Copyright © 2016 par François Charru \\
%En couverture : M.C. Escher, \emph{Mouvement perpétuel}, lithographie, 1961.

\frontmatter
\pagestyle{headings} % numérotation des pages et en-tête
%\include{Chap0/AvantPropos}
\tableofcontents
\bigskip

%\include{Chap0/Notations}

\mainmatter
\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.9ex minus 0.4ex}






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ondes sur une corde}   \label{chap:cordes}

\nocite{Lig98} \nocite{BilKin00} \nocite{LanLif67}
%\begin{exercice} \label{exo:0201}
%\end{exercice}

%- $exp \pm kx$
%- raideur de la corde => terme d'ordre 4 => inharmonicité
%- barre inhomogène => onde piégée (wkb)
%- onde = milieu infini, mode = conditions aux limites
%- barre de marimba creusée au centre => raideur variable => partiels = harmoniques


Objectifs du chapitre : Etudes des ondes se propageant sur une corde de masse linéique $\mu$ et soumise à une tension $T$.

\section{Observation et mise en équation}

\subsection{Mise en évidence expérimentale}

Expériences avec un "ressort" de masse linéique $\mu$ importante et de tension $T$ faible, permettant de visualiser les ondes.

\begin{description}

\item[Expérience 1 : Corde frappée.]
\,

Observations : un "signal" (déformation de forme identifiable) se propage et fait des allers-retours sur la corde. On observe une inversion de la direction du signal à chaque réflexion.

\item[Expérience 2 : Corde pincée]
\,

Observations : essentiellement la même chose que dans le cas précédent.

\item[Expérience 3 : Corde excitée périodiquement à une extrémité]
\,

Observation : Pour certaines fréquences de forçage, on observe une "'onde stationnaire" de grande amplitude, c'est à dire une déformation de forme sinusoïdale présentant des "noeuds" et des "ventres". 
 


\end{description}

\subsection{Equation des ondes}



%.......................................................................
%\paragraph{\'Equation fondamentale.} 


On considère une corde élastique  tendue. 
\`A l'équilibre, la corde est rectiligne, sa masse par unité de longueur $\mu$ et sa tension $T$ sont uniformes. Déformons la corde dans une direction $y$ normale à $x$, et cherchons l'équation gouvernant la déformée $Y(x,t)$. 

On définit tout d'abord la quantité $F_y(x,t)$ correspondant à la force transverse exercée par le tronçon $x^-$ (partie de la corde à gauche la la position $x$) sur le tronçon $x^+$ (partie de la corde à droite de la position $x$ ; c'est la même convention qu'en RDM). Par raison géométrique on a $F_y = - T sin \alpha$où $\alpha$ est la pente de la corde. Dans l'hypothèse des petites déformations, on arrive à :
\begin{equation}
F_y = - T \dpa{Y}{x}
\end{equation}

Ecrivons maintenant le principe fondamental de la dynamique pour un tronçon élémentaire entre 
 $x$ et $x+d x$.L'accélération transverse est égale à la somme des forces transverses, soit  $ \mu dx \dpa{^2 Y}{t^2} =  F_y(x)-F_y(x+dx)$. Ceci conduit à 
 $ \mu  \dpa{^2Y}{t^2} =  -\dpa{F_y}{x}$, qui peut finalement s'écrire : 
 
%  est soumis aux forces de tension $(-T{\bf e}_s)(x+\delta x)$ et $(-T{\bf e}_s)(x)$, où ${\bf e}_s$ est le vecteur tangent à la corde. La somme de ces deux forces, projetée sur la direction $y$, est
%\begin{equation*}
%T(x+\delta x) \sin(\alpha+\delta \alpha) - T(x) \sin(\alpha). 
%\end{equation*}
%Pour de petits angles $\alpha$, le terme dominant de cette force nette est $T(x) \delta \alpha$, qui au premier ordre peut aussi s'écrire, avec $\alpha = \partial Y / \partial x$,
%\begin{equation*}
%T \ddpa{Y}{x} \delta x.
%\end{equation*}
%Cette force engendre une accélération $\partial^2 Y / \partial t^2$ de l'élément de corde, dont la masse $\mu \delta s$ se réduit au premier ordre à $\mu \delta x$. Le principe fondamental de la dynamique s'écrit donc
\begin{equation}
\ddpa{Y}{t} - c^2 \ddpa{Y}{x} = 0, \qquad \mbox{ avec } c^2 = \frac{T}{\mu}.
\label{eq:eqcorde}
\end{equation}
Cette équation, linéaire à coefficients constants, est l'équation fondamentale des cordes vibrantes. Elle fait intervenir un paramètre $c= \sqrt{T/\mu}$, homogène à une vitesse. Notons que les variations de tension et de masse volumique dans la corde n'interviennent pas, elles sont négligeables. \`A titre d'exemple, pour la corde {\em ré} en acier d'un violon, de masse volumique 7000 kg\,m$^{-3}$ et de diamètre 0,5 mm, une tension de 55 N donne une vitesse $c \approx 200$ m\,s$^{-1}$. De nombreux phénomènes vibratoires sont régis par la même équation. Le déplacement $Y$ s'effectuant dans une direction normale à la direction $x$ de propagation, l'onde est dite {\em transverse}.

%.......................................................................
%\paragraph{\'Energie cinétique et énergie potentielle.}





%.......................................................................
%\paragraph{\'Equipartition des énergies cinétique et potentielle.} \`A rédiger.

\section{Caractérisation des solutions pour une corde infinie }

\subsection{Solutions de type "onde progressive"}

Les expériences avec le "ressort" ont permis de mettre en évidence un type de solution correspondant à un "'signal" qui se propage sans se déformer. On appelle ce type d'onde une "onde progressive".

Montrons qu'une onde progressive est bien solution de l'équation des ondes. Pour cela cherchons une solution de la forme 
$Y(x,t) = F(x-\beta t)$. Il s'agit d'un signal qui se propage à la vitesse $\beta$. En effet, en faisant le changement de variable $x' = x-\beta t$ ce qui consiste à se placer dans un référentiel qui se déplace à la vitesse $\beta $, la déformation est stationnaire : $Y(x,t) = F(x')$.

En injectant dans l'équation des ondes, on aboutit à

$$\beta^2 F''  = c^2 F''$$

Les solutions sont $\beta= +c$ et $\beta =-c$. Ceci confirme que $c$ est bien la vitesse des ondes progressives, et qu'il en existe deux familles, celles se propageant dans la direction $+x$ à la vitesse $+c$ celles se propageant dans la direction négative à la vitesse $-c$.


\paragraph{Exemple 1.} Onde progressive de forme Gaussienne.

Il s'agit d'un signal localisé en temps et en espace :

$$
Y(x,t) = a e^{-(x-ct)^2/\delta^2}
$$

\paragraph{Exemple 2.} Onde progressive sinusoïdale ou "monochromatique".

$$
Y(x,t) = a \cos ( kx - \omega t)
$$

Ici $k$ est le nombre d'onde, relié à la longueur d'onde $\lambda$ par $k = 2 \pi/ \lambda$.

 $\omega$ est la pulsation (en $rad/s$) reliée à la période temporelle $T$ par $\omega = 2\pi / T$.
 
On définit également la fréquence $f$ (en $Hz$) par $f = 1/T = \omega/2 \pi$.
 
Remarques :

(i) En utilisant la notation complexe, on peut aussi écrire :
$$
Y(x,t) = Re
\left[ a e^{i ( kx - \omega t)} \right]
$$
Dans la suite de ce cours, on omettra souvent la notation $Re[...]$ en prenant pour convention implicite que chaque fois qu'on introduit une quantité complexe, 
seule sa partie réelle est significative.


(ii) Dans les cours français de premier cycle $\omega$ est généralement appelée "pulsation" pour le distinguer de la fréquence $f$.
 Dans de nombreux cours plus avancés et ouvrages en anglais $f$ et $\omega$ sont tous deux appelés "fréquence", c'est l'unité qui les différencie ($rad/s$ ou $Hz$).
 
(iii) Une autre manière de paramétrer l'onde incidente consiste à noter $A$ l'amplitude de la force transverse, c.a.d. écrire 

$$
F_y = Re
\left[ A e^{i (k x - \omega t)} \right]
$$

L'amplitude-force $A$ et l'amplitude-déplacement $a$ sont reliées par $A = -i T k a$.  Le facteur $-i$ signifie que la force transverse est décalé d'un quart de longueur d'onde par rapport au déplacement.


%=======================================================================
\subsection{Solution de d'Alembert}

%.......................................................................
\paragraph{Solution de d'Alembert.} 
On considère toujours une corde infinie.
 Introduisons le changement de variable 
\begin{equation*}
\xi = x + ct, \qquad \eta = x - ct.
\end{equation*}
Alors 
\begin{eqnarray*}
\ddpa{Y}{x} &=& \ddpa{Y}{\xi} + 2 \frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} + \ddpa{Y}{\eta}, \\
\ddpa{Y}{t} &=& c^2 \left( \ddpa{Y}{\xi} - 2 \frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} + \ddpa{Y}{\eta} \right).
\end{eqnarray*}
L'équation (\ref{eq:eqcorde}) s'écrit alors
\begin{equation*}
\frac{\partial^2 Y}{\partial \xi \partial \eta} = 0.
\end{equation*}
Une première intégration donne
\begin{equation*}
\dpa{Y}{\eta} = f(\eta), 
\end{equation*}
et la deuxième intégration, 
\begin{equation*}
Y = F(\eta) + G(\xi), \qquad {\rm avec } \quad F(\eta) = \int^\eta f(\eta) \dd \eta.
\end{equation*}
Ainsi, $Y(x,t)$ apparaît comme la somme de deux fonctions arbitraires d'une seule variable :
\begin{equation}
Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct). \label{Dal0}
\end{equation}

%Que représentent les fonctions $F$ et $G$ ? Considérons tout d'abord le cas $G=0$, pour lequel $Y = F(x-ct)$. \`A $t=0$, $Y = Y_0 = F(x)$, et $F(x)$ représente donc la valeur initiale de $Y$. \`A un instant $t$ ultérieur, on retrouve le même profil d'onde translaté vers la droite d'une longueur $ct$ : en effet, à l'abscisse $x+ct$ à l'instant $t$, on a 
%\begin{equation*}
%Y(x+ct, t) = F[(x+ct) - ct] = F(x) = Y(x,0).
%\end{equation*}
La fonction $F(x-ct)$ s'interprète comme une onde se propageant vers la droite ($x$ croissant), sans se déformer, à la célérité $c$. De même, $G(x+ct)$ correspond à une onde se propageant vers la gauche, sans se déformer, à la célérité $-c$. 

%.......................................................................
\paragraph{Conditions initiales.} La prise en compte des conditions initiales permet de déterminer complètement les fonctions $F$ et $G$. On a tout d'abord
\begin{equation}
Y(x,0) = F(x) + G(x) = Y_0(x).
\label{eq:cinit1corde}
\end{equation}
Ensuite, du fait que
\begin{equation*}
\dpa{Y}{t} = -c F'(x-ct) + c G'(x+ct), 
\end{equation*}
on a
\begin{equation*}
\dpa{Y}{t}(x,0) = -c F'(x) + c G'(x) = v_0(x),
\end{equation*}
qui s'intègre pour donner
\begin{equation}
-F(x) + G(x) = \frac{1}{c} \int_a^x v_0(s) \dd s
\label{eq:cinit2corde}
\end{equation}
où $a$ est une constante arbitraire. Des équations (\ref{eq:cinit1corde}) et (\ref{eq:cinit2corde}) on déduit
\begin{eqnarray}
F(x) &=& \frac{1}{2}Y_0(x) - \frac{1}{2c} \int_a^x v_0(s) \dd s, \label{DalF} \\
G(x) &=& \frac{1}{2}Y_0(x) + \frac{1}{2c} \int_a^x v_0(s) \dd s. \label{DalG}
\end{eqnarray}

Les équations (\ref{Dal0},\ref{DalF},\ref{DalG}) constituent la solution du problème par la méthode de d'Alembert. 
Remarquons que cette solution peut également s'écrire :

\begin{equation}
Y(x,t) = \frac{1}{2} \left( Y_0(x-ct) + Y_0(x+ct) \right) 
+ \frac{1}{2c} \int_{x-ct}^{x+ct} v_0(s) \dd s.
\label{eq:dAlembertcorde}
\end{equation}

\paragraph{Exemple 1.} Considérons la condition initiale correspondant à un déplacement localisé de forme Gaussienne, sans vitesse initiale :
\begin{equation}
Y_0(x) = a e^{-x^2/a^2} \qquad v_0(x) = 0,
\end{equation}
Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
\begin{equation*}
Y(x,t) = \frac{a}{2} e^{-(x-ct)^2/a^2}
       + \frac{a}{2} e^{-(x+ct)^2/a^2}.
\end{equation*}
Le premier terme correspond à une fonction gaussienne se propageant vers la gauche, et le second terme, à la même fonction gaussienne se propageant vers la droite. %Les deux gaussiennes se superposent pour $0<t<a/c$, et sont disjoints pour $t>a/c$.


%.......................................................................
\paragraph{Exemple 2.} Considérons la condition initiale sinusoïdale
\begin{equation}
Y_0(x) = a \sin kx, \qquad v_0(x) = 0.
\end{equation}
Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
\begin{eqnarray}
Y(x,t) &=& \frac{a}{2} \left( \sin k(x+ct) + \sin k(x-ct) \right)  \label{OndeStat1}\\
       &=& a \sin kx \cos \omega t \mbox{ avec } \omega = kc.  \label{OndeStat2}
\end{eqnarray}
Ce type de solution, qu'on rencontrera souvent par la suite, est appelé une {\em onde stationnaire}. Les deux expressions ci-dessus en donnent deux interprétations possibles. L'expression \ref{OndeStat1} Montre qu'il s'agit de la superposition de deux ondes progressives de direction opposée et de même amplitude. L'expression \ref{OndeStat2} Montre que la corde oscille à la fréquence pulsation $\omega$, et présente une structure spatiale présentant des noeuds (positions où $Y= 0$ à tout intant) et des ventres (position ou l'amplitude de déformation est maximale) séparés par une distance $\pi/k$ qui est la demi-longueur d'onde).

\paragraph{Exemple 3.} Considérons maintenant une condition initiale ou le déplacement est nul et la vitesse donnée par une sinusoïde :
\begin{equation}
Y_0(x) = 0, \qquad v_0(x) = V \sin kx
\end{equation}
On a alors :
\begin{eqnarray}
Y(x,t) &=& \frac{V}{2kc} \left( \cos k(x+ct) - \cos k(x-ct) \right)  \label{OndeStat1p}\\
       &=& \frac{V}{kc} \sin kx \sin \omega t \mbox{ avec } \omega = kc.  \label{OndeStat2p}
\end{eqnarray}

On a de nouveau une onde stationnaire, d'amplitude $V/kc$, avec des noeuds et des ventres situés aux mêmes endroits que dans le cas précédent. Seule change la phase temporelle. 



%résultat de la superposition de deux ondes de même amplitude se propageant en sens inverse. 

%.......................................................................
%\paragraph{Exemple 2.} Considérons la condition initiale correspondant à la ``fonction chapeau'' :
%\begin{equation}
%Y_0(x) = H(x+a) - H(x-a), \qquad v_0(x) = 0,
%\end{equation}
%où $H(x)$ est la fonction de Heaviside. La discontinuité de $Y$ en $x=\pm a$ n'est pas physiquement satisfaisante, mais la solution du problème n'en est pas moins bien définie et instructive. Substituant ces conditions initiales dans l'expression (\ref{eq:dAlembertcorde}), la solution s'écrit
%\begin{equation*}
%Y(x,t) = \frac{1}{2} \left( H(x+ct+a) - H(x+ct-a) \right) 
%       + \frac{1}{2} \left( H(x-ct+a) - H(x-ct-a) \right).
%\end{equation*}
%Le premier terme correspond à une fonction chapeau se propageant vers la gauche, et le second terme, à la même fonction chapeau se propageant vers la droite. Les deux ``chapeaux'' se superposent pour $0<t<a/c$, et sont disjoints pour $t>a/c$.

%.......................................................................
%\paragraph{Exemple 3 : corde pincée lâchée sans vitesse initiale.} Cet exemple, déjà résolu par superposition de modes propres, sera traité en TD avec la méthode de d'Alembert. 


\subsection{ Notion d'impédance et formalisation}

L'équation des ondes a été écrite plus haut en utilisant la "variable primitive" $Y$. Dans la suite il sera utile d'utiliser deux autres quantités dérivées de cette variable primitive : la variable "vitesse" $V$ et la variable "force transverse" $F_y$, qui s'en déduisent par

\begin{eqnarray}
V(x,t) &=& \dpa{Y}{t}, \\
F_y(x,t) &=& - T \dpa{Y}{x}.
\end{eqnarray}

Dans le cas d'une onde progressive de vitesse $+c$, ces deux quantités sont données par :
\begin{eqnarray}
V(x,t) &=& -c F'(x-ct) \\
F_y(x,t) &=& - T F'(x-ct)
\end{eqnarray}
où $F'$ représente la dérivée de la fonction $F$ par rapport à son argument.


On remarque que pour une onde progressive la vitesse et la force sont en tout instant proportionnelles l'une à l'autre. Ceci permet de définit une quantité importante appelée l'{\bf impédance caractéristique} de la corde, notée $Z$ :

\begin{eqnarray}
Z  &=& \frac{F_y}{V} \quad \mbox{pour une onde progressive de direction positive} \\
&=& \frac{T}{c} \equiv \sqrt{\mu T}.
\end{eqnarray}

Remarques : 

$(i)$ L'inverse de l'impédance spécifique est appelée {\em admittance spécifique} et notée $Y$ : $Y = 1/Z$. Pour une corde on a $Y =  \frac{c}{T} = \frac{1}{\sqrt{\mu T}}$.

$(i)$ dans le cas d'une onde progressive de vitesse $-c$ de la forme $Y(x,t) = G(x+ct)$, les variables $V$ et $F_y$ sont également proportionnelles,
mais de signe inversé : dans ce cas $ \frac{F_y}{V} = -Z$.

$(ii)$ dans le cas général (par exemple le cas d'une onde stationnaire vu plus haut), il est faux que $V$ et $F_y$ sont proportionnels à chaque instant.

\paragraph{Formalisation "Equations conjuguées"}

On peut remarquer que l'équation des ondes, qui est du second degré en temps et en espace, peut se réécrire sous forme d'une paire d'équations différentielles 
du premier ordre couplant les variables $V$ et $F_y$ :

$$
...
$$

Cette manière d'écrire les équations est utile car elle permet d'utiliser des analogies entre les ondes sur une corde, ainsi que les ondes acoustiques et les ondes de surface en profondeur faible, qui seront vues dans les chapitres suivants.

\subsection{Flux d'énergie} 

Le flux d'énergie (noté $\phi_e$) est une quantité que l'on rencontrera tout au long de ce cours et qu'il est important de savoir manipuler. 
Ce terme correspond à la puissance transmise par le tronçon $x^-$ sur le tronçon $x^+$, soit :
\begin{equation*}
\phi_e = - F_y(x,t) V(x,t) = -T \dpa{Y}{x} \dpa{Y}{t} 
\end{equation*}
(La composante de la tension dans la direction $x$ ne travaille pas.) 


{\bf Exemples : }

$(i)$ Pour une onde propagative de direction positive ($Y = F(x-ct)$), on a $\phi_e = + c T [F'(x-ct)]^2$. 


$(ii)$ Dans le cas d'une onde progressive sinusoïdale de la forme $Y(x,t) = a \cos(x-ct)$ , 
le flux d'énergie moyen (c.a.d. la moyenne en temps) est
$ 
\bar{ {\phi}_e } 
= \frac{ k \omega T a^2}{2}  = \frac{ c T k^2 a^2}{2}
$

$(iii)$ Dans le cas d'une onde stationnaire, on montre que $\bar{ {\phi}_e } = 0$ . Il n'y a pas de flux moyen d'énergie. Par contre il y a un flux instantané, alternativement des noeuds vers les ventres et inversement.  


%En faisant intervenir l'impédance $Z$, cette dernière équation peut aussi s'écrire (...)


\section{Reflexion/transmission sur une extrémité ou une discontinuité}

\subsection{Réflexion sur une extrémité}

Considérons une corde semi-infinie occupant le demi-espace $x<0$, Fixée à son extrémité $x=0$. 
C'est à dire que la solution doit vérifier la condition limite $Y(0,t) = 0$
quelque soit $t$

Supposons que pour $t$ négatif la solution est une onde progressive "incidente" de vitesse $+c$ et de forme localisée:

$$Y(x,t) \approx F(x-ct)$$ 

On pourra considérer par exemple une onde Gaussienne : $F(x') = e^{-x'^2/\delta^2}$.
 
Cette solution vérifie approximativement la condition limite lorsque $t \ll c/\delta $ car la Gaussienne décroît très rapidement.
En revanche elle n'est pas valable lorsque $t \approx 0$ car la condition limite ne peut être vérifiée.

La solution consiste à prolonger par continuité la solution dans le demi-espace $x>0$ et à utiliser la méthode de d'Alembert en recherchant la solution comme la somme de l'onde incidente $F$ et d'une onde "réfléchie" $G$.

$$Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)$$ 

La condition $Y(0,t) = 0$ conduit donc à $G(ct) = -F(-ct)$. La fonction $G$ est a donc la même forme que la fonction $F$, en inversant le signe et en faisant l'image miroir par rapport à la variable  ($G$ est l'opposé de la fonction symétrique de $F$). 
 

\paragraph{Cas d'une extrémité "libre"}

Le cas d'une extrémité "libre" correspond au cas où la corde peut coulisser librement à la position $Y=0$ sans qu'aucune force transverse ne soit transmise.
Dans ce cas la condition limite est $F_y(0,t) = 0$, ce qui conduit à 
$F'(-ct)+G'(+ct) = 0$, soit en intégrant $\frac{1}{c} \left( F(-ct) - G(+ct) \right) = Cte$, qu'on peut prendre à zéro car les deux fonctions $F$ et $G$ sont définies à une constante près.

La signification physique est que la réflexion se fait {\bf en gardant la même direction} pour la déformation $Y$, et de nouveau en renversant la fonction ($G$ est la fonction symétrique de $F$). 



%=======================================================================
\subsection{Réflexion et transmission par une discontinuité}

%-----------------------------------------------------------------------
\paragraph{Conditions de passage} 

On considère une corde de densité $\mu_1$ pour $x<0$ et $\mu_2$ pour $x>0$. De part et d'autre de la discontinuité en $x=0$, la vitesse de l'onde transverse est $c_1 = \sqrt{T/\mu_1}$ et $c_2 = \sqrt{T/\mu_2}$. Une onde incidente $F_i(x-c_1 t)$ arrivant de la gauche $(x<0)$est partiellement transmise à travers la discontinuité, et partiellement réfléchie : 
\begin{eqnarray*}
Y(x,t) &=& F_i(x-c_1 t) + F_r(x+c_1 t) \quad {\rm pour} \quad x<0 \\
Y(x,t) &=& F_t(x-c_2 t)                \quad {\rm pour} \quad x>0.
\end{eqnarray*}
Les ondes réfléchie et transmise, $F_r$ et $F_t$, sont déterminées par deux conditions de continuité en $x=0$. D'une part, le déplacement transverse est continu :
\begin{equation}
F_i(-c_1 t) + F_r(c_1 t) = F_t(-c_2 t).
\label{eq:contincorde1}
\end{equation}
D'autre part, la composante transverse de la tension, $T \partial Y / \partial x$, doit être continue (actions réciproques). Compte tenu de la continuité de $T$, cette condition impose la continuité de la pente $\partial Y / \partial x$, soit :
\begin{equation*}
F_i'(-c_1 t) + F_r'(c_1 t) = F_t'(-c_2 t).
\end{equation*}
L'intégration de cette équation par rapport au temps donne
\begin{equation}
- \frac{1}{c_1} F_i(-c_1 t) + \frac{1}{c_1} F_r(c_1 t) = 
- \frac{1}{c_2} F_t'(-c_2 t).
\label{eq:contincorde2}
\end{equation}
Des conditions de continuité (\ref{eq:contincorde1}) et  (\ref{eq:contincorde2}), on déduit
\begin{equation*}
F_t(-c_2 t) = \frac{2c_2}{c_1+c_2} F_i(-c_1 t)
\end{equation*}
d'où, après la substitution $t \rightarrow t-x/c_2$, l'onde transmise :
\begin{equation}
F_t(x-c_2 t) = \frac{2 c_2}{c_1+c_2} F_i\left(\frac{c_1}{c_2}(x-c_2t)\right)
\label{eq:ft_corde}
\end{equation}
et, de la même façon, l'onde réfléchie :
\begin{equation}
F_r(x+c_1 t) = - \frac{c_1-c_2}{c_1+c_2} F_i\left(-(x+c_1t)\right).
\label{eq:fr_corde}
\end{equation}

Trois cas particuliers sont à noter :
\begin{itemize}
\item $\mu_1 = \mu_2$, soit $c_2 = c_1$ : l'onde est intégralement transmise sans altération, il n'y a pas d'onde réfléchie.
\item $\mu_2 \gg \mu_1$, soit $c_2 \ll c_1$ : l'onde incidente est essentiellement réfléchie, avec changement de signe, et l'onde transmise est très faible. La partie droite de la corde ($x>0$) est immobile, elle se comporte comme un mur réfléchissant.
\item $\mu_2 \ll \mu_1$, soit $c_2 \gg c_1$ : l'onde réfléchie est de même signe et de même amplitude que l'onde incidente, tandis que l'amplitude de l'onde transmise est deux fois celle de l'onde incidente.  L'énergie transmise est faible, mais du fait de la légèreté de la corde, cette faible énergie suffit à exciter une grande amplitude.
\end{itemize}


%-----------------------------------------------------------------------
\paragraph{Flux d'énergie transmise et réfléchie} 

Les résultats ci-dessous peuvent être éclairés par la détermination des flux d'énergie à la discontinuité. Le flux d'énergie incident est la puissance de la tension $(-T{\bf e}_s)$ exercée par la partie gauche de la corde sur la partie droite, soit :
\begin{equation*}
{\cal P}_i = -T ({\bf e}_s.{\bf e}_y) v_i(0, t) = -T \dpa{Y_i}{x} \dpa{Y_i}{t} = c_1 T F_i'^2. 
\end{equation*}
Le flux d'énergie transmis s'écrit de même
\begin{equation*}
{\cal P}_t = -T ({\bf e}_s.{\bf e}_y) v_t(0, t) = - T \dpa{Y_t}{x} \dpa{Y_t}{t} = c_2 T F_t'^2, 
\end{equation*}
et peut s'exprimer en fonction du flux incident en substituant $F_t'$ par son expression en fonction de $F_i'$ obtenue à partir de (\ref{eq:ft_corde}) :
\begin{equation}
{\cal P}_t = \frac{4 c_1 c_2}{(c_1+c_2)^2} {\cal P}_i. 
\label{eq:Pt_corde}
\end{equation}
Ce résultat montre en particulier que si $c_2 = c_1$, la puissance incidente est intégralement transmise, et que si $c_2 \ll c_1$ ($\mu_2 \gg \mu_1$)  la puissance transmise, ${\cal P}_t \sim 4 (c_2/c_1) {\cal P}_i$, est très faible. 

De même, pour la puissance réfléchie (où la force à considérer est $+ T {\bf e}_s$) :
\begin{equation*}
{\cal P}_r = + T ({\bf e}_s.{\bf e}_y) v_r(0, t) = T \dpa{Y_r}{x} \dpa{Y_r}{t} = c_1 T F_r'^2, 
\end{equation*}
soit
\begin{equation}
{\cal P}_r = \frac{(c_2-c_1)^2}{(c_1+c_2)^2} {\cal P}_i. 
\label{eq:Pr_corde}
\end{equation}
Cette puissance est bien nulle si $c_2=c_1$, et égale à ${\cal P}_i$ si $c_2/c_1$ est très grand ou très petit.

Ces résultats vérifient en particulier que la puissance incidente se retrouve dans la somme des puissances transmise et réfléchie :
\begin{equation}
{\cal P}_i = {\cal P}_t + {\cal P}_r. 
\end{equation}

%.......................................................................


%=======================================================================
\section{Corde de longueur finie}

\subsection{Notions sur les instruments de musique à corde}

Les instruments de musique de la famille des "cordes" (guitare, violon, piano, harpe, banjo,...) sont basés sur la vibration de cordes, mises en mouvement soit de manière pincée (guitare), soit frappée (piano), soit frottée (violon).
Dans un tel instrument : 

- La corde a une longueur $L$ fixée par la taille de l'instrument (mais qui peut éventuellement être modifiée en posant le doigt le long du manche). Les extrémités de la corde sont (en première approximation) fixes : $Y(0,t) = Y(L,t) = 0$ $\forall t$. 

- La tension $T$ d'une corde peut être réglée à l'aide d'une cheville que l'on serre. La tension $T$ est proportionnelle à la variation de longueur $\delta L$ (longueur de corde qui s'enroule autour de la cheville lorsqu'on serre celle-ci, par rapport à la configuration "sans tension"). Dans le cas d'une corde en matériau homogène la relation est donnée par la loi d'Young :

$T = E S \frac{\Delta L}{L}$

où $E$ est le module d'Young et $S$ la section de la corde.


- La vibration de la corde est transmise par l'intermédiaire d'un chevalet (extrémité à la position $x=0$) à une plaque ou coque (en général en bois) appelée table d'harmonie ou une caisse de résonance. Celle-ci transmet la vibration à l'air ambient, puis à l'oreille de l'auditeur.
On peut donc admettre en première approximation que le signal acoustique $f(t)$ perçu par une oreille (ou un micro) est proportionnel à la force transverse exercée au niveau du chevalet :

$$
f(t) \approx F_y(x,0) \approx {\left[ \frac{\partial Y}{\partial x} \right]}_{x=0}
$$
Le symbole "$\approx$" signifiant ici la relation de proportionnalité, la constante étant laissée de côté.


- La {\em Fréquence fondamentale} de la corde, notée $f_1$, vaut 

$$f_1 = \frac{c}{2L}$$

Une démonstration simple consiste à remarquer que la période $T$ du cycle d'oscillation d'une corde correspond au temps mis par un signal pour faire un aller retour (longueur $2L$) à la vitesse $c$ : $T = 2L/c$ d'où le résultat ci-dessus.

- En termes musicaux, la fréquence fondamentale de chacune des cordes définit une {\em note}. L'ensemble des notes utilisées dans un morceau musical est appelé une {\em gamme}. Dans la musique occidentale actuelle, la gamme utilisée est la {\em gamme chromatique tempérée} constituée de 12 notes, avec les fréquences suivantes :

(tableau)

Chacune des 12 notes définies ainsi se répètent avec les mêmes noms, en montant ou en descendant d'une octave. La règle est la fréquence fondamentale est multipliée par deux lorsqu'on monte d'une octave et divisée  par deux lorsque l'on descend d'une octave.



\subsection{Solution par la méthode de d'Alembert}

La méthode de d'Alembert n'est pas directement appliquable au cas d'une corde de longueur finie. 

En effet, pour la condition initiale $(t=0)$ on peut toujours écrire $Y(x,0) = F(x) + G(x)$ où $F$ et $G$ sont définies par les expressions données plus haut
et toutes deux définies sur l'intervalle $x \in [0,L]$.

Cependant pour $t>0$ si on veut écrire $Y(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)$ il y a un problème car la première fonction est définie sur l'intervalle $x\in [ct, L+ct]$ et la seconde sur l'intervalle $x\in [-ct, L-ct]$ !

Une solution pour "sauver" la méthode de d'Alembert est de prolonger les fonctions $F$ et $G$ sur un intervalle infini. On montre que pour satisfaire les conditions limites "extrémité fixe" en $x=0$ et $x=L$, il faut prolonger les fonctions $F$ et $G$ comme des fonctions antisymétriques par rapport à $x=0$ et périodiques de période $2L$.

\paragraph{Exemple 1 : corde pincée}

Les fonctions $F$ et $G$ sont des fonctions définies par morceaux 

$$F(x) =  \left\{ \begin{array}{ll} 
\frac{a x}{\ell} & \mbox{ pour } 0<x<\ell, \\
\frac{a (L-x)}{(L-\ell)} & \mbox{ pour } \ell<x<L, \\
- F(-x) & \mbox{ pour } -L<x<0, \\
F(x \mbox{ mod } [2L] )  &  \mbox{ pour } x \notin [-L,L]. 
\end{array}
\right.
$$


On peut en déduire la forme du signal acoustique $f(t)$ perçu :

$$f(t) \approx  \partial Y / \partial x
\approx \left\{ \begin{array}{ll} 
a & \mbox{ pour } 0<t<c/\ell  \\
b & \mbox{ pour } c/\ell<t<c/L  \\
f(t \mbox{ mod } [2L/c] )  \mbox{ pour } t \notin [-L,L]. 

\end{array}
\right.
$$


On remarque que ces fonctions sont laborieuses à écrire mathématiquement. En revanche elles sont faciles à visualiser graphiquement. Le programme du TP1 permet de visualiser ces fonctions et la manière dont elles interagissent pour construire la solution.
 


\paragraph{Exemple 2 : corde frappée}

(TD).

%.......................................................................
\subsection{Solution par la méthode de Fourrier}

Pour une corde de longueur finie $L$, l'échelle de longueur $L$ est indépendante de l'échelle de temps $L/c$. Cette indépendance des échelles autorise à chercher solution sous la forme à variables séparées
\begin{equation}
Y(x, t) = X(x) \Theta(t)
\end{equation}
avec les conditions aux limites
\begin{equation}
Y(0, t) = Y(L, t) = 0 \quad {\rm pour} \quad t \ge 0.
\end{equation}
Substituant la forme ci-dessus dans l'équation (\ref{eq:eqcorde}), il vient
\begin{equation*}
\frac{X''}{X} = \frac{1}{c^2} \frac{\Theta''}{\Theta} = - \kappa^2
\end{equation*}
où la dernière égalité correspond au fait que si une fonction de $x$ est égale à une fonction de $t$, l'égalité ne peut correspondre qu'à une constante. On peut vérifier que si cette constante est positive, $X$ est la somme de deux exponentielles et les conditions aux limites ne peuvent être satisfaites, d'où le signe ``$-$''. La solution pour $X$ est donc de la forme
\begin{equation*}
X = A \sin \kappa x  + B \cos \kappa x.
\end{equation*}
Les conditions $X(0) = 0$ et $X(L) = 0$ imposent respectivement $B=0$ et $A \sin \kappa L = 0$, d'où
\begin{equation}
\kappa = \kappa_n := \frac{n \pi}{L}, \qquad n=1, 2, 3, ...
\end{equation}
(Il suffit de considérer les valeurs positives de $n$, les valeurs négatives correspondant à la constante changée de signe.)

La fonction $\Theta$ est alors une combinaison linéaire de $\sin \kappa c t$ et $\cos \kappa c t$, et les solutions pour $Y(x,t)$ sont finalement de la forme
\begin{equation}
Y_n(x,t) = \sin \kappa_n x \left( a_n \sin \kappa_n c t + b_n \cos \kappa_n c t \right), \qquad \kappa_n = \frac{n \pi}{L}.
\end{equation}
Chacune de ces solutions, appelées {\em modes propres}, correspond à une onde stationnaire d'enveloppe $\sin \kappa_n x$. \`A chaque mode est associé une nombre d'onde $\kappa_n$ et une pulsation propre $\omega_n = \kappa_n c$. Les points d'amplitude nulle sont les n{\oe}uds de vibration, tandis que les points d'amplitude maximale sont les ventres. $Y_1$ est le mode fondamental, de longueur d'onde $2\pi/\kappa_1 = 2L$. $Y_2$ est le premier harmonique, de longueur d'onde $2\pi/\kappa_2 = L$, et ainsi de suite. 

%.......................................................................
\paragraph{Solution générale comme somme de modes propres.}

La solution générale est une superposition de modes propres, de la forme
\begin{equation}
Y(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} \sin \kappa_n x \left( a_n \sin \kappa_n c t + b_n \cos \kappa_n c t \right).
\label{eq:solgencorde}
\end{equation}

%.......................................................................
\paragraph{Détermination des constantes $a_n$ et $b_n$.} Les constantes d'intégration $a_n$ et $b_n$ sont déterminées par les conditions initiales
\begin{equation}
Y(x, 0) = Y_0(x), \qquad \dpa{Y}{t}(x, 0) = v_0(x).
\end{equation}
Le problème différentiel étant du 2e ordre en temps, on doit en effet introduire deux conditions initiales. Substituant la solution générale (\ref{eq:solgencorde}) dans ces conditions initiales, il vient
\begin{equation}
Y_0(x) = \sum_{n=1}^{\infty}            b_n \sin \kappa_n x, \qquad 
v_0(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \kappa_n c a_n \cos \kappa_n x
\label{eq:cinitcorde}
\end{equation}
qui sont les développements en série de Fourier de $Y_0$ et $v_0$. Les coefficients $a_n$ et $b_n$ peuvent être déterminés en exploitant l'orthogonalité des fonctions de base :
\begin{equation*}
\int_0^L \sin \kappa_n x \sin \kappa_m x = \frac{1}{2} L \delta_{nm}.
\end{equation*}
On obtient ainsi
\begin{equation}
a_n = \frac{2}{\kappa_ncL} \int_0^L v_0(x) \sin \kappa_n x \dd x, \qquad 
b_n = \frac{2}{L}          \int_0^L Y_0(x) \sin \kappa_n x \dd x.
\label{eq:cinitcorde}
\end{equation}

%.......................................................................
\paragraph{Exemple 1 : corde pincée.} 

On considère la condition initiale
\begin{eqnarray*}
Y_0(x) &=& (a/\ell) x  \quad {\rm pour} \quad 0 \le x \le \ell \\
Y_0(x) &=& a(L-x)/(L-\ell) \quad {\rm pour} \quad \ell \le x \le L
\end{eqnarray*}
et $v_0(x) = 0$, qui représente une corde pincée lâchée sans vitesse initiale. On en déduit immédiatement $a_n = 0$, et, après intégration par parties, 
\begin{equation*}
b_n = \frac{2a}{\ell (L-\ell) \kappa_n^2} \sin \kappa_n \ell 
    = \frac{2a}{\pi^2 n^2} \frac{L^2}{\ell (L-\ell)} \sin \kappa_n \ell.
\end{equation*}
On remarque que l'amplitude des harmoniques décroît avec leur rang comme $1/n^2$. Si $\ell = L/2$, la condition initiale est symétrique et seuls interviennent dans la solution les harmoniques impairs ($n = 1, 3, 5, ...$), eux-mêmes symétriques. 

\paragraph{Exemple 2 : corde frappée} 

(cf TD).

\subsection{Discussion}

La méthode de d'Alembert reproduit bien {\em ce que l'oeil voit}. En revanche elle est mathématiquement laborieuse.

La méthode de Fourier reproduit bien {\em ce que l'oreille entend}.

\subsection{Notions sur la perception musicale}

De manière générale, le signal acoustique généré par un instrument de musique excité de manière impulsive (cordes pincées ou frappées, mais aussi instruments de percussions, etc...) se met sous la forme :

$F(t) = \sum \hat{F}_n e^{-2 \pi i f_n t} e^{- \lambda_n t} $

Chacun des termes de la série est appelé {\em partiel }, caractérisé par son amplitude (éventuellement complexe) $\hat{F}_n$, sa fréquence $f_n$ et son taux d'amortissement $\lambda_n$.

La représentation des carrés des amplitudes $|\hat{F}_n|^2$ en fonction de la fréquence est appelée le {\em spectre} du signal. 

{\bf Expériences avec Audacity.}

L'étude du spectre de divers instruments permet de comprendre beaucoup de choses sur les propriétés musicales. Notamment :

- Les sons musicalement intéressants sont ceux pour lesquels les fréquences des partiels sont multiples de la fréquence fondamentale. 
On dit que les partiels sont {\em harmoniques} du fondamental. 

Un corollaire est que dans ce cas le signal $f(t)$ est périodique, mais cette propriété n'a rien a voir avec le coté musical (la périodicité est perceptible par l'oeil qui regarde le signal sur un écran mais pas pas l'oreille qui n'est sensible qu'au spectre...).

La propriété d'harmonicité est vérifiée cas de la corde idéale vue dans ce chapitre, pour laquelle $f_1 = \pi L/c$ et $f_n = n \pi L/c$.
(Elle est également vérifiée dans le cas des tuyaux acoustiques de section cylindrique ou conique, comme nous le verrons dans le chapitre suivant.)

Dans le cas d'une corde réelle, cette propriété est vérifiée de manière approchée, mais des écarts à la série harmonique sont constatés pour les partiels 
d'ordre $n$ élevés. La principale cause est la raideur en flexion des cordes due au fait qu'une corde réelle a un diamètre non nul. Cet effet est appelé "inharmonicité" et est particulièrement sensible sur les cordes graves du piano qui sont les plus grosses et sonnent "moins harmonieusement" 
que les cordes aigües.

- L'amplitude respective des différents partiels, visible dans le spectre par la hauteur relative des différents pics, est reliée à la perception du "timbre" de l'instrument. Pour des instruments au timbre "doux" (flûte, guitare classique à cordes en nylon) les harmoniques les plus intenses sont les premiers de la série et leur amplitude décroît rapidement avec l'ordre $n$. En revanche, pour des instruments au timbre "perçant" (trompette, guitare folk à cordes en métal), l'amplitude décroit moins vite avec l'ordre des harmoniques, et les harmoniques d'ordre 3 à 6 sont souvent plus intenses que le fondamental.

- Enfin les coefficients d'amortissement $\lambda_n$ des différents partiels est directement relié à la longueur perçue de la note. $\lambda$ faible correspond à un son "long" (piano, guitare électrique...), et $\lambda$ plus élevé à un son rapidement amorti (banjo, etc...).
Notons aussi que les taux d'amortissement des partiels élevés sont généralement plus importants que ceux des partiels d'ordre plus faible. La conséquence est que le timbre de la note "s'adoucit" lorsque l'amplitude du son décroît. 


\subsection{Notions sur les gammes musicales}



 







\textcolor{blue}{
\section{Compléments}
}

\textcolor{blue}{
\subsection{Admittance et impédance} 
}

\color{blue}{

L'admittance d'un milieu, ou son inverse l'impédance, est une notion très générale en physique, qui traduit l'aptitude du milieu à répondre à une sollicitation, {\em i.e.} transmettre un ``flux'' lorsqu'il est soumis à une ``force'' (au sens de la thermodynamique). Par exemple, pour un fil électrique soumis à une différence de potentiel $U$ et parcouru par un courant $I$, l'impédance (ici une simple résistance) est $Z=U/I$. Pour une corde vibrante, l'impédance $Z$ est définie comme le rapport de la force transverse et de la vitesse transverse, soit :
\begin{equation}
Z = \frac{- T \dpa{Y}{x}}{\dpa{Y}{t}}.
\end{equation}
On a alors, pour une onde se propageant vers la droite ($Y = F(x-ct)$) :
\begin{equation}
Z = \frac{T}{c} = \sqrt{\mu T} = \mu c.
\end{equation}
L'impédance est liée au flux d'énergie mécanique ${\cal P}$ (puissance de la force exercée par la partie gauche sur la partie droite de la corde) par la relation 
\begin{equation*}
{\cal P} = -T \dpa{Y_i}{x} \dpa{Y_i}{t} = Z \left(\dpa{Y}{t}\right)^2.
\end{equation*}

Exprimons, à partir de (\ref{eq:Pt_corde}), le flux ${\cal P}_t$ d'énergie transmise en fonction du flux incident ${\cal P}_i$, en substituant aux célérités $c$ les impédances $Z = T/c$. Il vient :
\begin{equation}
{\cal P}_t = 
\frac{4 Z_1/Z_2}{(1+Z_1/Z_2)^2} {\cal P}_i =
\frac{4 Z_2/Z_1}{(1+Z_2/Z_1)^2} {\cal P}_i.
\label{eq:Pt_Pi_corde} 
\end{equation}
Notons l'invariance de cette expression dans la substitution $Z_1/Z_2 \rightarrow Z_2/Z_1$. Le tracé du rapport des puissances ${\cal P}_t/{\cal P}_i$ en fonction du rapport des impédances $Z_2/Z_1$ montre que la puissance transmise est très faible si les impédances sont très différentes, et égale à la puissance incidente lorsque les impédances sont égales. Dans ce dernier cas, les impédances sont dites {\em accordées}). La relation (\ref{eq:Pt_Pi_corde}) est tout à fait générale.
}


\textcolor{blue}{
\subsection{Condition non réfléchissante à l'extrémité d'une corde.} 
}
{\color{blue} 
La simulation numérique de la propagation d'une onde ne peut être réalisée que dans un domaine de taille finie. Or, on peut souhaiter simuler un domaine infini, ou ouvert, et se pose alors la question de la condition à imposer sur la frontière, disons en $x=L$, du domaine fini. Cette condition doit garantir qu'une onde incidente est intégralement transmise vers l'extérieur, sans réflexion parasite. En d'autres termes, il s'agit d'imposer une {\em condition non réfléchissante}, ou {\em condition de radiation} (Sommerfeld). Cette condition peut être déterminée de la façon suivante. Soit une onde $Y(x,t)$ correspondant à la superposition d'une onde incidente et d'une onde réfléchie :
\begin{equation*}
Y = F(x-ct) + G(x+ct).
\end{equation*}
La condition de non-réflexion est $G=0$, mais on ne peut en général pas imposer directement cette condition, car on ne sait en général pas distinguer, dans la solution $Y(x,t)$, les contributions $F$ et $G$. Cherchons une condition sur $Y$ qui réalise $G=0$. Il suffit en fait de chercher une condition qui réalise $G=G_0$ constante, c'est-à-dire $G'=0$, car toute constante $G_0$ peut être incorporée dans $F$ par la redéfinition $F + G_0 \rightarrow F$. Dérivons donc $Y$ par rapport à $x$ et $t$ :
\begin{eqnarray*}
\dpa{Y}{x} &=& F' + G' \\
\dpa{Y}{t} &=& -cF' + cG'
\end{eqnarray*}
d'où on déduit
\begin{eqnarray*}
F' &=& \frac{1}{2c} \left( c \dpa{Y}{x} - \dpa{Y}{t} \right) \\
G' &=& \frac{1}{2c} \left( c \dpa{Y}{x} + \dpa{Y}{t} \right).
\end{eqnarray*}
La condition de radiation $G=0$ impose en particulier $G'=0$ au bord du domaine, disons en $x=L$, laquelle condition s'écrit
\begin{equation*}
c \dpa{Y}{x} + \dpa{Y}{t} = 0 \qquad {\rm en } \quad x=L.
\end{equation*}
Cette expression ne fait intervenir que les dérivées de $Y(x,t)$ en $x=L$, lesquelles sont en général bien définies. 
}



%-----------------------------------------------------------------------
\textcolor{blue}{
\subsection{Deux discontinuités, condition de transmission complète}
} 

\textcolor{blue}{
Peut-on, en interposant entre deux milieux semi-infinis un troisième milieu (densité $\mu_2$, célérité $c_2$, épaisseur $L$), assurer une transmission complète de l'onde incidente ?
L'écriture des $2\times2$ conditions aux limites montre que c'est possible, pourvu que soit satisfaite la condition
\begin{equation}
\cos\left(\frac{2\omega L}{c_2}\right) = 
\left(\frac{c_3-c_2}{c_3+c_2}\right) 
\left(\frac{c_1+c_2}{c_1-c_2}\right)
\end{equation}
Cette condition admet une solution particulière pour 
\begin{equation*}
c_2 = \sqrt{c_1 c_3},
\end{equation*}
soit $\mu_2 = \sqrt{\mu_1 \mu_3}$ puisque la tension $T$ est partout la même. Le membre de droite de l'équation ci-dessus vaut alors $-1$, et l'équation est satisfaite pour la longueur 
\begin{equation*}
L = \frac{\pi}{2} \frac{c_2}{\omega} = \frac{\lambda_2}{4}. 
\end{equation*}
Le résultat est particulièrement simple : l'épaisseur du milieu intermédiaire doit être égal à un quart de longueur d'onde. On retrouve pour d'autres types d'ondes cette possibilité de transmission intégrale à la traversée d'une discontinuité : en acoustique, électromagnétisme, optique. Applications nombreuses : revêtements anti-réflexion radar sur les sous-marins, couches minces sur les lentilles des objectifs photo, jonctions électriques, gels pour l'échographie. Concept sous-jacent : accord des impédances à une jonction, discuté plus loin. 
}


\end{document}

